\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{15pt}
\setlength{\parindent}{0pt} % no indent paragraphs
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, pifont} %math
\usepackage{centernot}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{spalign} %systems
\usepackage{polynom} %ruffini
\usepackage{dirtree} %trees

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother

% -- colors
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho cian
\newcommand{\hllr}[1]{\colorbox[HTML]{ffd7c6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho rosa
\newcommand{\hlly}[1]{\colorbox[HTML]{e7c9ae}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho amarillo
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}} % no afecta al ancho del caracter

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}

\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinelanguage{pseudo}{
    classoffset = 1,
    morekeywords = {procedimiento, fin, si, sino, mientras,d evolver, hacer, Registro, entonces, para, hasta, hacer, y},
    morecomment=[l]{//},
    morecomment=[s]{/*}{*/}
}
\lstdefinestyle{pseudocode}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    language = pseudo,
    commentstyle=\color{mGray},
    keywordstyle=\color{magenta},
    stringstyle=\color{Lilac},
    breakatwhitespace=false, 
    keywordstyle=\bfseries,        
    breaklines=true
}

\newcommand{\cmark}{\ding{51}} %needs pifont
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}
\def\code#1{\texttt{#1}} 
\newcommand{\enter}{\[\ \]}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{ALGORITMOS}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Resumen}\\
    Teoría y práctica
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\lhead{Algo - Resumen}
\chead{}
\rhead{C. Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   

\begin{document}
\maketitle
   
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

    \newpage
    \section{Tema 2}
    \subsection{Conjuntos disjuntos}
    Cada subconjunto se representa por el valor más pequeño.\\
    Los conjuntos se dividen en subconjuntos más pequeños cada uno con su representante para identificar todos los elementos.\\
    Mantenemos un vector C con el representante de los conjuntos y subconjuntos disjuntos.

    \subsubsection{Conjuntos disjuntos como árboles}
    El identificador del subconjunto es la raíz del arbol (elemento más pequeño del conjunto)\\

    Los identificadores se guardan en una lista C, dónde el índice es el valor y el elemento es el representante del conjunto.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=250px]{conjTree.png}
        \caption{Conjunto disjunto árbol}
        \label{fig:conjTree}
    \end{figure}

    \textbf{La complejidad de m búsquedas y n-1 uniones es $\boxed{\bf{O(m\cdot n)}}$}

    \subsection{Funciones de dispersión (hash)}
    Toda función hash debe calcularse de forma sencilla y distribuir uniformemente las claves.

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Dispersión cerrada}: En un sistema de dispersión cerrada, si ocurre una colisión, se buscan celdas ($d_0(x)$,$d_1(x)$...) hasta encontrar una vacía con la siguiente sucesión:
    \end{itemize}
    
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \draw (0,0) node[]{ $\boxed{d_i(x)}=(\text{dispersion}(x)+\boxed{f(i)})\cdot mod N, \quad con\ \boxed{f(0)=0}$};
            \draw (-4.6,0.7) node[]{Índices};
            \draw (0,-0.7) node[]{Estrategia de resolución de colisiones};
            \draw (5,0.6) node[]{El primer intento devuelve 0};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    En general para dispersión cerrada, el factor de carga $\lambda$ debe estar por debajo de 0.5 (la mitad de las celdas o más tienen que estar vacías para no afectar eñ rendimiento)

    \subsubsection{Exploración lineal de tablas hash}
    Esta función de resolución de colisiones es $\bf{f(i)=i}$

    \subsubsection{Exploración cuadrática de tablas hash}
    Esta función de resolución de colisiones es $\bf{f(i)=i^2}$\\
    
    Así, al buscar celdas libres voy más lejos evitando agrupaciones ($p, p+1,p+4, p+9$...). Si la mitad de la tabla está vacía y su tamaño es primo, siempre se encuentra celda.\\

    EJEMPLO:
    \begin{multicols}{3}
        hash(Ana,11) = 7\\
        hash(Luis,11) = 6\\

        \columnbreak
        hash(José,11) = 7\\
        hash(Olga,11) = 7\\
        
        \columnbreak
        hash(Rosa,11) = 6\\
        hash(Iván,11) = 6
    \end{multicols}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=280px]{exploracionCuad.png}
    \end{center}

    \subsubsection{Exploración doble de tablas hash}
    Esta función de resolución de colisiones es $\bf{f(i)=i\cdot h2(x)}$.
    
    Siendo h2 una segunda función hash y $x$ el resultado de la primera función hash.\\

    \section{Tema 3: Ordenación}

    \vspace{10px}
    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{10pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
                       & Peor caso    & Caso medio   & Mejor caso   \\ \hline
            Inserción  & $O(n^2)$     & $O(L+n)$     & $O(n)$       \\ \hline
            Shell      & $O(n^2)$     & $O(n^{3/2})$ & $O(n)$       \\ \hline
            Montículos & $O(n\ logn)$ & $O(n\ logn)$ & $O(n\ logn)$ \\ \hline
            Fusión     & $O(n\ logn)$ & $O(n\ logn)$ & $O(n\ logn)$ \\ \hline
            Quicksort  & $O(n^2)$     & $O(n\ logn)$ & $O(n\ logn)$ \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \vspace{20px}

    \subsection{Ordenación por fusión (Mergesort)}
    \textbf{Definición}: Vector previamente ordenado por mitades (divide y vencerás) recursivamente, que se van fusionando con dos índices $i$(mitad izquierda), $j$(mitad derecha). Se puede añadir un umbral para dejar sin ordenar ciertos números (vectores pequeños).\\

    \textbf{Observación}: Es importante que los subvectores estén balanceados, ya que si las llamadas recusrivas son de vectores de tamaño n-1 y 1 [$O(n^2)$] ya no es mergesort.
    \label{section:mergesort}

    \subsection{Quicksort [Hoare]}
    \textbf{Definición}: con quicksort (estrategia divide y vencerás) el trabajo de combinar las soluciones es nulo, pero es necesario escoger un pivote con el que construir los subvectores:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Primer valor}: $T[i]$, (\cmark$\ $ si entrada aleatoria, \xmark$\ $ con entradas ordenadas)
        \item \textbf{Pivote aleatorio}: Evita el peor caso de antes pero depende del coste de generarlo
        \item \textbf{Mediana de 3}:  $T[i],\ T[j],\ T[(i+j)/2]$ \footnote{Si la mediana no cuadra justo en el medio, se coge el número de la \textbf{izquierda}} \scriptsize(sin sentido si umbral $>$ 3) \normalsize
    \end{itemize}

    \textbf{Ejemplo2}: Quicksort con pivote aleatorio

    Para escoger el primer pivote se van descartando por los extremos a la vez. El pivote escogido se colocará en la última posición del vector


    \scriptsize El peor caso es cuando p siempre es el mayor o el menor elemento, el mejor caso es cuando p siempre coincide con la mediana.\\

    \normalsize

    Al hacer los intercambios, es más eficiente deshacer un intercambio que incluir un test (último intercambio). Se puede escoger un umbral que deje ciertos números sin ordenar para luego ordenarlos por inserción.\\

    \textbf{Ejemplo}: quicksort con mediana de 3 y umbral 3:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=215px]{quicksort0.png}
    \end{center}
    1: ordenamos la mediana y seleccionamos pivote $m$ e índice $k$
    \begin{center}
        \includegraphics[width=200px]{quicksort1.png}
    \end{center}
    2: intercambiamos $m$ con $(j-1)$
    \begin{center}
        \includegraphics[width=200px]{quicksort2.png}
    \end{center}
    3: buscamos $\boxed{(k \geq \text{pivote})}$ y $\boxed{(m \leq \text{pivote})}$
    \begin{center}
        \includegraphics[width=200px]{quicksort3.png}
    \end{center}
    4: una vez encontrado, se para y se intercambian
    \begin{center}
        \includegraphics[width=200px]{quicksort4.png}
    \end{center}
    5: se continúa buscando hasta que m y k se cruzan (este último cambio se deshace)
    \begin{center}
        \includegraphics[width=200px]{quicksort5.png}
    \end{center}
    6: se intercambia ($j-1$) con k \scriptsize(k siempre vuelve a j-1)\normalsize
    \begin{center}
        \includegraphics[width=200px]{quicksort6.png}
    \end{center}
    7: se parte a la mitad por el pivote y se repite el proceso en los dos lados
    \begin{center}
        \includegraphics[width=215px]{quicksort7.png}
    \end{center}
    8: quedaría de forma que
    \begin{center}
        \includegraphics[width=215px]{quicksort8.png}
    \end{center}
    9: Lo que queda se resolvería por fusión



    \newpage
    \section{Tema 4: Algoritmos voraces}

    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{10pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
                                  & Complejidad  \\ \hline
            Ordenación topológica & $O(n+m)$     \\ \hline
            Kruskal               & $O(m\ logn)$ \\ \hline
            Prim                  & $O(n^2)$     \\ \hline
            Dijkstra              & $O(n^2)$     \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    CARACTERÍSTICAS DE LOS ALGORITMOS VORACES:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Resuelven problemas de optimización}, tomanzo duna decisión óptima en cada caso con la información disponible, satisfaciendo en conjunto un óptimo global
        \item \textbf{Manejan un conjunto de candidatos} C, en cada fase se van retirando los candidatos de C, y si es aceptado se inclute en el conjunto S (solución)
        \item \textbf{Cumplen 4 funciones}, S es \textbf{Solución}, S es \textbf{Factible}, \textbf{Selección} del mejor candidato y encontrar S \textbf{Objetivo}
    \end{itemize}
    \subsection{Ordenación topológica}
    Consiste en ordenar los nodos de un \textbf{grafo dirigido acíclico} donde existe un camino $v_i,...,v_j$.\\

    En cada iteración se busca un nodo de \textbf{grado}\footnote{número de aristas que inciden en ese nodo} 0, se envía a la salida y se elimina junto a las aristas que partan de él. El orden en el que se van eliminado los nodos, conforma el número topológico.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=350px]{ordenacionTopologica.png}
    \end{center}

    \subsection{Árbol expandido mínimo}
    Sea $G=(Nodos,Aristas)$, un grafo conexo, no dirigido, pesado tiene subconjuntos de Nodos (B) y subconjuntos de Aristas (T) sin aristas que partan de B.
    \subsubsection{Algoritmo de Kruskal}
    Se hace una lista con todas las aristas por orden de pesos, se van uniendo en conjuntos los nodos que coincidan y si dos nodos de una arista ya están en el mismo conjunto, se descarta.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=450px]{kruskal.png}
    \end{center}

    \subsubsection{Algoritmo de Prim}
    Se inicia escogiendo un nodo al azar, obtenemos sus aristas como opción y se escoge la de menor peso, y se selecciona ese nodo, y se abren sus aristas como opción y así sucesivamente.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=450px]{prim.png}
    \end{center}
    \subsection{Caminos mínimos}
    \subsubsection{Algoritmo de Dijkstra}
    Se selecciona un nodo inicial, y se nombran sus adyacentes de la forma (distancia, predecesor), se van escogiendo por orden alfabético los nodos y, en principio, el camino más corto al que van a otro nodo. Según se va avanzando por los nodos, se irán encontrando caminos mas mínimos.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=450px]{dijkstra.png}
    \end{center}

    \section{Diseño de algoritmos por inducción}
    \subsection{Divide y vencerás}
    \subsection{Programación dinámica}
    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{10pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
                    & Complejidad & Construir Tabla \\ \hline
            Cambio  & $O(mn)$     & $O(m+c[m,n])$   \\ \hline
            Mochila & $O(nW)$     & $O(n+W)$        \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    $\scriptstyle\text{En devolver cambio: siendo c un camino, m las filas y n las columnas}$\\
    $\scriptstyle\text{En problema mochila: siendo n el número de elementos y W el peso máximo de la mochila}$
    \subsubsection{Devolver el cambio}
    Se hace una tabla donde las columnas son la candidad a pagar y las filas son los valores de las monedas. La moneda con valor 1 son toda la fila igual que la cantidad a pagar, a partir de ahí se escoge el \textcolor{red}{\textbf{mínimo}} entre el \textbf{valor superior de la fila anterior} y el \textbf{valor de la moneda veces hacia atrás +1}\\

    Ejemplo con monedas de 1, 3, 8 y 12 para saber el mínimo de monedas para pagar 17:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=460px]{devolverElCambio.png}
    \end{center}

    Para calcular la solución y saber las monedas concretas que hay que usar, hay que construír una traza hasta [0,0].\\

    La traza se construye de la siguiente forma. Se mira el elemento [m,n] de la tabla y su inmediatamente superior \textbf{\underline{si son iguales}} se mira el siguiente superior \textbf{\underline{si son diferentes} ese número se escoge} y se empieza a mirar en \textbf{esa fila a la izquierda el número de veces del valor de la moneda}, y se vuelve a comprobar el superior.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=460px]{devolverElCambioSol.png}
    \end{center}

    \label{section:devolverElCambio}

    \subsubsection{Problema de la mochila}
    Cada objeto solo se puede incluir una vez a la carga de la mochila
    












    \newpage
    \section{Recopilación de ejercicios tipo examen}
    \subsection{Tema 2}
    \subsubsection{Conjuntos disjuntos: Tipo árbol}
    A partir de los siguientes datos para la implementación de \textit{conjuntos disjuntos}:\footnote{Dos conjuntos son disjuntos si no tienen ningún elemento en común}
    \begin{lstlisting}[style=pseudocode]
    Elemento = entero;
    Conj = entero;
    ConjDisj = vector [1..N] de entero; //C
    \end{lstlisting}

    y del siguiente pseudocódigo para la unión de dos conjuntos:

    \begin{lstlisting}[style=pseudocode]
    procedimiento Unir (C, raiz1, raiz2)
        si raiz1 < raiz2 entonces C[raiz2] := raiz1
        sino C[raiz1] := raiz2
    fin procedimiento
    \end{lstlisting}

    \paragraph{a)} Escriba el correspondiente pseudocódigo buscar (C, x) : Conj, que devuelve el nombre del conjunto (representante) de un elemento dado.

    \begin{lstlisting}[style=pseudocode]
    procedimiento Buscar (C, x)
        elem := x //elem = 7
        mientras elem <> C[elem] entonces //7 <> 4 //4 <> 2 //2 == 2
            elem := C[elem] // elem = 4 // elem = 2
        fin mientras
        devolver elem
    fin procedimiento
    \end{lstlisting}

    (En comentarios, buscar 7 en el diagrama de la figura \ref{fig:conjTree})

    \paragraph{b)} Razona cual es la complejidad computacional de realizar m búsquedas y n-1 uniones.\\
    
    \qquad O(m·n) ya que por cada m búsquedas hay n uniones

    \newpage
    \subsubsection{Funciones hash: Exploración cuadrática}
    \paragraph{a)} Escribe el pseudocódigo de los algoritmos \code{inicializarTabla}, \code{ insertar}, \code{ buscar} y \code{ eliminar} usando exploración cuadrática, de modo que las tres últimas rutinas se ejecuten en un tiempo promedio constante. 

    \begin{lstlisting}[style=pseudocode]
    ClaseDeEntrada = {legitima, vacia, borrada}
    Indice = 0..N-1
    Posicion = Indice
    Entrada = Registro
        elem : Dato
        info : ClaseDeEntrada
    fin Registro
    TablaDispersion = vector[Indice] de Entrada; //D
    \end{lstlisting}

    Si se usa algún procedimiento auxiliar, escribir también el pseudocódigo.

%-----------------------------------------------
\begin{multicols}{2}
\begin{lstlisting}[style=pseudocode]
procedimiento InicializarTabla
    para i := 0 hasta N-1 hacer
        D[i].info := vacia
    fin para
fin procedimiento
\end{lstlisting}
\columnbreak
\begin{lstlisting}[style = pseudocode]
procedimiento FunResColi(i)
//Exploracion cuadratica
    pos = i^2
    devolver pos
fin procedimiento
\end{lstlisting}
\end{multicols}
%-----------------------------------------------

    \begin{lstlisting}[style=pseudocode]
procedimiento Buscar (x, D)
    i := 0
    posAct = x
    mientras D[posAct].elem <> x y D[posAct].info <> vacia entonces
        i := i+1
        posAct := (x + FunResColi(i)) mod N
    fin mientras
fin procedimiento
//La busqueda finaliza al encontrar celda o elemento legit/borrado
    \end{lstlisting}

%-----------------------------------------------
\begin{multicols}{2}
\begin{lstlisting}[style=pseudocode]
procedimiento Insertar(x, D)
    pos = Buscar(x, D)
    si D[pos].info <> legitima entonces
        D[pos].elem := x
        D[pos].info := legitima
    fin si
fin procedimiento
\end{lstlisting}
\columnbreak
\begin{lstlisting}[style=pseudocode]
procedimiento Eliminar(x,D)
    pos = Buscar(x,D)
    si D[pos].info == legitima entonces
        D[pos].indo := vacio
    fin si
fin procedimiento
\end{lstlisting}
\end{multicols}
%------------------------------------------------

    \paragraph{b)} Dada la siguiente función hash:
    \begin{multicols}{3}
        hash(a,11) = 8\\
        hash(b,11) = 7\\

        \columnbreak
        hash(c,11) = 7\\
        hash(d,11) = 7\\
        
        \columnbreak
        hash(e,11) = 8\\
        hash(f,11) = 8
    \end{multicols}

    Muestra el resultado y el nº de colisiones de introducir los elementos en orden para:
    \begin{itemize}
        \item exploración lineal
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccccccccccc}
                0                       & 1                      & 2                     & 3                     & 4                     & 5                     & 6                     & 7                      & 8                      & 9                      & 10                     \\ \hline
                \multicolumn{1}{|c|}{e} & \multicolumn{1}{c|}{f} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{b} & \multicolumn{1}{c|}{a} & \multicolumn{1}{c|}{c} & \multicolumn{1}{c|}{d} \\ \hline
                \end{tabular}
        \end{center}
        (12 colisiones)
        \item exploración cuadrática
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccccccccccc}
                0                       & 1                      & 2                     & 3                     & 4                     & 5                      & 6                     & 7                      & 8                      & 9                      & 10                    \\ \hline
                \multicolumn{1}{|c|}{c} & \multicolumn{1}{c|}{f} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{d} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{b} & \multicolumn{1}{c|}{a} & \multicolumn{1}{c|}{e} & \multicolumn{1}{c|}{} \\ \hline
                \end{tabular}
        \end{center}
        (8 colisiones)
        \item exploración doble con segunda función $5-(x\ mod\ 5)$ siendo x el resultado de la 1ªf
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccccccccccc}
                0                      & 1                      & 2                      & 3                      & 4                     & 5                     & 6                     & 7                      & 8                      & 9                     & 10                     \\ \hline
                \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{f} & \multicolumn{1}{c|}{e} & \multicolumn{1}{c|}{d} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{b} & \multicolumn{1}{c|}{a} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{c} \\ \hline
                \end{tabular}
        \end{center}
        (8 colisiones)
    \end{itemize}

    \subsection{Tema 3: Ordenación}
    \subsubsection{Ordenación por fusión vs ordenación rápida}
    \paragraph{a)} Compare la ordenación por fusión con la ordenación rápida en diseño (técnica, fases, estrategias de mejora...) así como su complejidad (relaciones de recurrencia, teorema necesario para resolverlas...):\\

    Para mergesort se necesita tener la mitades de un vector ordenadas para luego fusionarlas recursivamente con un algoritmo de fusión ($O(n)$). Esto son características de divide y vencerás que comparte con quicksort, solo que en este caso se escoge un pivote (preferiblemente mediana de 3) para ir ordenando los subvectores y unirlos no cuesta nada ($O(1)$).\\
    
    Además para mejorar quicksort usa como algoritmo auxiliar mergesort, que ordena los elementos del umbral que quedan sin ordenar, ya que este trabaja mejor con vectores de pequeño tamaño.\\

    Por el teorema de divide y vencerás obtenemos que la compeljidad de fusión es siempre $O(nlogn)$ mientras que quicksort en el peor caso obtiene $O(n^2)$ pero es un algoritmo más estable.


    \subsection{Tema 4}
    \subsubsection{Algoritmos voraces: Ordenación topolígica}
    \paragraph{a)} Escriba el pseudocódigo de un algoritmo voraz que genere una ordenación topológica de los nodos de un grafo dirigido acíclico. Analiza el algoritmo e indica su peor caso e identifica en el los elementos característicos de los algoritmos voraces:

\begin{lstlisting}[style=pseudocode]
procedimiento OrdenacionTopologica(G:grafo)
    cont := 1
    NTopologico[1...N] //Inicializar con for

    mientras cont <= N entonces
        nodo = encontrar nodo con grado 0
        si !nodo entonces 
            devolver error "hay ciclos" 
        si no
            Ntopologico[nodo] = cont
            cont = cont + 1
            para cada nodoady adyacente a nodo hacer
                nodoady.grado = nodoady.grado - 1
            fin para
        fin si
    fin mientras
    devolver NTopologico
fin procedimiento
\end{lstlisting}

    Análisis: Complejidad con listas de adyacencia $\boxed{O(n+m)}$\\
    Su peor caso es un grafo denso $m\rightarrow n(n-1)$ y el mejor un grafo disperso $m \rightarrow n$
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Características Ordenación topológica}: 
        \begin{itemize}
            \item Inicialización: Cola vacía
            \item Invariante: Buscar nodos de grado 0 y enviarlos a la cola, `eliminando' ese nodo
            \item Final: Se seleccionan todos los nodos
            \item Selección: Los nodos que van saliendo de grado 0
            \item Factible: Se van numerando topológicamente en orden de salida
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsubsection{Algoritmos voraces: Características}
    Presente los elementos característicos de los algoritmos voraces que se puedan identificar en los algoritmos de Kruskal, Prim y Dijkstra:\\

    Los algoritmos voraces \textbf{resuelven problemas de optimizción}, tomando una decisión en cada fase, así manejan un \textbf{conjunto de candidatos} (C) y si es aceptado (S).\\

    Constan de 4 funciones: \textbf{Solución}, \textbf{Factible}, \textbf{Selección} y \textbf{Objetivo}.
    \vspace{10px}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Características Kruskal}: 
        \begin{itemize}
            \item Inicialización: T Vacío
            \item Invariante: Se definen un grupo de componentes conexas (subgrafos)
            \item Final: Solo una componente conexa, a.e.m
            \item Selección: La atista de menos peso
            \item Factible: Se van uniendo componentes conexas distintas
        \end{itemize}
        \item \textbf{Características Prim}: 
        \begin{itemize}
            \item Inicialización: T Vacío, B = nodo aleatorio
            \item Invariante: T va definiendo en todo momento un a.e.m
            \item Final: B = N
            \item Selección: Arista más corta que parte de B
            \item Factible: Se van añadiendo nodos a T
        \end{itemize}
        \item \textbf{Características Dijkstra}: 
        \begin{itemize}
            \item 2 conjuntos {S = seleccionados, C = candidatos}
            \item Inicialización: S = 1
            \item Invariante: N = S unión C
            \item Final: S = N
            \item Selección: nodo de C con menor distancia conocida desde 1 (origen)
            \item Factible: se escogen todos los nodos
            \item Dato: se realizan \textbf{n-2} iteraciones
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsection{Tema 5}
    \subsubsection{Programación dinámica: Devolver el cambio}
    Considerando un sistema monetario M = \{$v_1,\ v_2,\ v_m$\} se dispone de una función Monedas que utiliza progrmación dinámica para encontrar el número mínimo de monedas para pagar la cantidad n, calculando para ello una tabla T con todos los resultados anteriores. Se plantea una función Composición que a partir de la tabla T ya construída, devuelva una solución de las monedas que la componen:

    \paragraph{a)} Proponga un ejemplo de problema presentando en una tabla la manera de pagar 17 unidades con el mínimo de monedas sabiendo que el sistema moentario se compone de 1, 3, 8 y 12 unidades de valor.\\

    \underline{Tabla resuelta en la sección \ref{section:devolverElCambio}: Devolver el cambio}
    \vspace{40px}
    \paragraph{b)} Proponga un pseudocódigo y un tipo de dato para la salida de la función Composición:
    
% -------------------------------------------------------
\begin{lstlisting}[style=pseudocode]
procedimiento Composicion(M[m,n], V[1,m] : S[1,n]) 
//S[] = conjunto solucion guarda VALORES de monedas
\end{lstlisting}
\vspace{-25px}
\noindent
\begin{minipage}[c]{0.6\linewidth}
\begin{lstlisting}[style=pseudocode]

    i = m //filas
    j = n //columnas
    cont = 0 //solution index

    mientras i<>1 y j <> 0 hacer
        si T[i,j] <> T[i-1,j] entonces
            S[cont] = V[i] //valor
            cont = cont + 1
            j = j-V[i] //desplazo j, v veces
        si no
            i = i - 1
        fin si
    fin mientras

    //Caso concreto en el que i es 1
    //Ultima columna
    mientras j <> 0 hacer
        S[cont] = V[i] //valor
        cont = cont + 1
        j = j-V[i]
    fin mientras
    devolver S
fin procedimiento
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{0.3\linewidth}
    \enter
    \enter
    \centering
    \hspace{15px}
    \includegraphics[width=170px]{devolverElCambioExpli.png}
\end{minipage}
% -------------------------------------------------------

    
    \paragraph{c)} Determine su complejidad:\\
    Su complejidad es $O(mn)$ más $O(m+c[m,n])$ adicional por la construcción de la tabla

\end{document}
